% This is part of Mes notes de mathématique
% Copyright (c) 2011-2013,2016-2017
%   Laurent Claessens
% See the file fdl-1.3.txt for copying conditions.

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Sous-groupes du groupe linéaire}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{lemma}[\cite{KXjFWKA}]       \label{LemOCtdiaE}
    Soit \( V\) un espace vectoriel de dimension finie muni d'une norme euclidienne \( \| . \|\). Soit \( K\) un compact convexe de \( V\) et \( G\), un sous groupe compact de \( \GL(V)\) tel que
    \begin{equation}
        u(K)\subset K
    \end{equation}
    pour tout \( u\in G\). Alors il existe \( a\in K\) tel que \( u(a)=a\) pour tout \( u\in G\).
\end{lemma}
\index{groupe!linéaire!sous-groupes compacts}
\index{compacité!sous-groupes du groupe linéaire}

\begin{proof}
    Avant de nous lancer dans la preuve, nous avons besoin d'un petit résultat.
    \begin{subproof}
        \item[Un pré-résultat]

        Nous commençons par prouver que si \( v\in \aL(V)\) vérifie \( v(K)\subset K\), alors \( v\) a un point fixe dans \( K\). Pour cela nous considérons \( x_0\in K\) et la suite
        \begin{equation}
            x_k=\frac{1}{ k+1 }\sum_{i=0}^kv^i(x_0).
        \end{equation}
        Étant donné que \( K\) est convexe et stable par \( v\), la suite \( (x_k)\) est contenue dans \( K\) et accepte une sous-suite convergente\footnote{C'est Bolzano-Weierstrass, théorème \ref{ThoBWFTXAZNH}.} que nous allons noter \( x_{\varphi(n)}\) avec \( \varphi\colon \eN\to \eN\) strictement croissante. Soit \( a\in K\) la limite :
        \begin{equation}
            \lim_{n\to \infty} x_{\varphi(n)}=a.
        \end{equation}
        Tant que nous y sommes nous pouvons aussi calculer \( v(x_k)\) :
        \begin{subequations}
            \begin{align}
                v(x_k)&=v\left( \frac{1}{ k+1 }\sum_{i=1}^kv^i(x_0) \right)\\
                &=\frac{1}{ k+1 }\sum_{i=0}^kv^{i+1}(x_0)\\
                &=x_k+\frac{1}{ k+1 }\Big( v^{k+1}(x_0)-x_0 \Big).      \label{EqUAfcaKG}
            \end{align}
        \end{subequations}
        La norme \( \| v^{k+1}(x_0)-x_0 \|\) est bornée par le diamètre de \( K\), donc en prenant la limite \( k\to \infty\) le second terme de \eqref{EqUAfcaKG} tend vers zéro. En prenant ces égalités en \( k=\varphi(n)\) et en prenant \( n\to\infty\), nous trouvons
        \begin{equation}
            v(a)=a,
        \end{equation}
        c'est à dire le résultat que nous voulions dans un premier temps.

    \item[Une norme sur \( V\)]

        Nous passons maintenant à la preuve du lemme. D'abord nous remarquons que le groupe \( G\) agit sur \( V\) par \( u\cdot x=u(x)\) et de plus, considérant la fonction continue
        \begin{equation}
            \begin{aligned}
                \alpha\colon G&\to V \\
                u&\mapsto u(x), 
            \end{aligned}
        \end{equation}
        nous voyons que les orbites de cette action sont compactes en tant qu'image par \( \alpha\) du compact \( G\) (théorème \ref{ThoImCompCotComp}). Nous posons
        \begin{equation}
            \begin{aligned}
                \nu\colon V&\to \eR^+ \\
                x&\mapsto \max_{u\in G}\| u(x) \|. 
            \end{aligned}
        \end{equation}
        Cette définition a un sens parce que l'orbite \( \{ u(x)\tq u\in G \}\) est compacte dans \( V\) et donc l'ensemble des normes est compact dans \( \eR\) et admet un maximum. De plus cela donne une norme sur \( V\) parce que nous vérifions les conditions de la définition \ref{DefNorme} :
        \begin{enumerate}
            \item
                Pour tout \( x,y\in V\) nous avons :
                \begin{equation}
                    \nu(x+y)=\max_{u\in G}\| u(x)+u(y) \|\leq \max_{u\in G}\left( \| u(x) \|+\| u(y) \| \right)\leq \nu(x)+\nu(y).
                \end{equation}
            \item
                Si \( \nu(x)=0\), alors l'égalité \( \max_{u\in G}\| u(x) \|=0\) nous enseigne que \( \| u(x) \|=0\) pour tout \( u\in G\) et donc en particulier avec \( u=\id\) nous trouvons \( x=0\).
            \item
                Pour tout \( \lambda\in \eR\) et \( x\in V\),
                \begin{equation}
                    \nu(\lambda x)=\max_{u\in G}\| u(\lambda x) \|=\max\| \lambda u(x) \|=\max| \lambda |\| u(x) \|=| \lambda |\nu(x).
                \end{equation}
        \end{enumerate}
        De plus la fonction \( \nu\) est constante sur les orbites de \( G\).

    \item[Un point fixe]

        Pour tout \( u\in G\) nous posons
        \begin{equation}
            F_u=\{ x\in K\tq u(x)=x \};
        \end{equation}
        par le pré-résultat, aucun de ces ensembles n'est vide. Ils sont de plus tous fermés par continuité de \( u\) (le complémentaire est ouvert). Nous devons prouver que \( \bigcap_{u\in G}F_u\neq \emptyset\) parce qu'une intersection serait un point fixe de tous les éléments de \( G\). Supposons donc que \( \bigcap_{u\in G}F_u=\emptyset\). Alors les complémentaires des \( F_u\) forment un recouvrement ouvert de \( K\) et nous pouvons en extraire un sous-recouvrement fini par compacité. Soient \( \{ u_i \}_{i=1,\ldots, p}\) les éléments qui réalisent ce recouvrement. Alors
        \begin{equation}
            \bigcap_{i=1}^pF_{u_i}=\emptyset.
        \end{equation}
        Nous considérons l'opérateur
        \begin{equation}
            v=\frac{1}{ p }\sum_{i=1}^pu_i\in\aL(V).
        \end{equation}
        Vu que \( K\) est convexe et stable sous chacun des \( u_i\), nous avons aussi \( v(K)\subset K\) et donc il existe \( a\in K\) tel que \( v(a)=a\). Pour ce \( a\), nous avons
        \begin{subequations}
            \begin{align}
                \nu\big( v(a) \big)&=\nu\left( \frac{1}{ p }\sum_{i=1}^pu_i(a) \right)      \label{EqDXSnwPb}\\
                &\leq \frac{1}{ p }\sum_{i=1}^p\nu\left( u_i(a) \right)\\
                &=\frac{1}{ p }\sum_{i=1}^p\nu(a)\\
                &=\nu(a)
            \end{align}
        \end{subequations}
        où nous avons utilisé la constance de \( \nu\) sur les orbites de \( G\). Par ailleurs nous savons que \( v(a)=a\), donc en réalité à gauche dans \eqref{EqDXSnwPb} nous avons \( \nu(a)\) et toutes les inégalités sont des égalités. Nous avons en particulier
        \begin{equation}        \label{EqBMjypoV}
                \nu\left( \sum_{i=1}^pu_i(a) \right) =\sum_{i=1}^p\nu\left( u_i(a) \right).
        \end{equation}
        Notons \( u_0\in G\) l'élément qui réalise le maximum de la définition de \( \nu\) pour le vecteur \( \sum_iu_i(a)\) :
        \begin{equation}
            \nu\left( \sum_i u_i(a) \right)=\| u_0\left( \sum_iu_i(a) \right) \|\leq\sum_i\| u_0u_i(a) \|\leq \sum_i\nu\big( u_i(a) \big).
        \end{equation}
        Mais nous venons de voir (équation \eqref{EqBMjypoV}) que l'expression de gauche est égale à celle de droite. Donc les inégalités sont des égalités et en particulier la première inégalité devient l'égalité
        \begin{equation}
            \| \sum_iu_0u_i(a)  \|=\sum_i\| u_0u_i(a) \|.
        \end{equation}
        En vertu du lemme \ref{LemLPOHUme}, il existe des nombres positifs \( \lambda_i\) tels que
        \begin{equation}
            u_0u_1(a)=\lambda_2u_0u_2(a)=\ldots =\lambda_pu_0u_p(a).
        \end{equation}
        Du fait que \( u_0\) est inversible nous avons aussi 
        \begin{equation}       \label{EqSTQwfIl}
            u_1(a)=\lambda_2u_2(a)=\ldots =\lambda_pu_p(a).
        \end{equation}
        Mais par constance de \( \nu\) sur les orbites nous avons \( \nu(u_i(a))=\nu(u_j(a))\) pour tout \( i\) et \( j\); en appliquant \( \nu\) à la série d'égalités \eqref{EqSTQwfIl}, nous trouvons que tous les \( \lambda_i\) doivent être égaux à \( 1\). En particulier
        \begin{equation}     
            u_1(a)=u_2(a)=\ldots =u_p(a).
        \end{equation}
        
        Nous récrivons maintenant l'équation \( v(a)=a\) avec la définition de \( v\) :
        \begin{equation}
            a=v(a)=\frac{1}{ p }\sum_{i=1}^pu_i(a)=u_j(a)
        \end{equation}
        pour n'importe quel \( j\). Donc
        \begin{equation}
            a\in\bigcap_{i=1}^pF_{u_i},
        \end{equation}
        ce qui contredit notre hypothèse de départ.
        \end{subproof}
\end{proof}

\begin{proposition}[\cite{NHXUsTa,KXjFWKA,RXvMqkd}]     \label{PropQZkeHeG}
    Soit \( G\) un sous-groupe compact de \( \GL(n,\eR)\). Alors 
    \begin{enumerate}
        \item
            Il existe une forme quadratique définie positive \( q\) sur \( \eR^n\) telle que \( G\subset \gO(q)\).
        \item
            Le groupe \( G\) est conjugué à un sous-groupe de \( \gO(n,\eR)\).
    \end{enumerate}
\end{proposition}
\index{groupe!action!utilisation}
\index{matrice!équivalence!dans le groupe linéaire}
\index{forme!quadratique!groupe orthogonal}
\index{groupe!orthogonal!d'une forme quadratique}
\index{endomorphisme!préservant une forme quadratique}

\begin{proof}
    Nous considérons le (pas tout à fait) morphisme de groupe
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \rho\colon G&\to \GL\big( \gS(n,\eR) \big) \\
            u&\mapsto \rho_u\colon s\to  u^tsu,
        \end{aligned}
    \end{equation}
    et tant que nous y sommes à considérer, nous considérons l'ensemble
    \begin{equation}
        H=\{ M^tM\tq M\in G \}\subset \gS(n,\eR).
    \end{equation}
    Cet ensemble est constitué de matrices définies positives parce que si \( \langle M^tMx, x\rangle =0\), alors \(0= \langle Mx, Mx\rangle =\| Mx \|\), mais \( M\) étant inversible, cela implique que \( x=0\). Qui plus est cet ensemble est compact dans \( \GL(n,\eR)\) en tant qu'image du compact \( G\) par l'application continue \( M\mapsto M^tM\). L'enveloppe convexe \( K=\Conv(H)\) est alors également compacte par le théorème \ref{CorOFrXzIf}. Enfin nous considérons \( L=\rho(G)\), qui est un sous-groupe compact de \( \GL\big( \gS(n,\eR) \big)\) parce que \( \rho_u\rho_v=\rho_{vu}\in\rho(G)\). Nous remarquons que \( \rho_u\) étant linéaire, elle préserve les combinaisons convexes et donc pour tout \( u\in G\), \( \rho_u(K)\subset K\).

    Bref, \( L\) est un sous-groupe compact de \( \GL(n,\eR)\) préservant le compact \( K\) de \( \gS(n,\eR)\). Par le lemme \ref{LemOCtdiaE}, il existe \( s\in K\) tel que \( \rho_u(s)=s\) pour tout \( u\in G\). Ou encore :
    \begin{equation}
        u^tsu=s
    \end{equation}
    pour tout \( u\in G\). Fort de ce \( s\) bien particulier, nous considérons la forme quadratique associée : \( q(x)=x^tsx\). Cette forme est définie positive parce que \( s\) l'est. Nous avons \( G\subset \gO(q)\) parce que si \( u\in G\) alors
    \begin{equation}
        q\big( ux \big)=(ux)^tsux=x^t\underbrace{u^tsu}_{=s}x=q(x).
    \end{equation}
    Le premier point est prouvé.

    La matrice \( s\) est symétrique et définie positive. Elle peut donc être diagonalisée\footnote{Théorème \ref{ThoeTMXla}} en \( \diag(\lambda_1,\ldots, \lambda_n)\) avec \( \lambda_i>0\), et ensuite transformée en la matrice \( \mtu_n\) par la matrice \( \diag(1/\sqrt{\lambda_i})\). Nous avons donc une matrice \( a\in\GL(n,\eR)\) telle que \( a^tsa=\mtu_n\). Avec ça, si \( u\in G\), nous avons
    \begin{equation}
        (a^{-1}ua)^t(a^{-1} ua)=(a^{-1}ua)^t\mtu_n(a^{-1} ua)=a^tu^t(a^t)^{-1}a^tsaa^{-1}ua=a^tu^tsua=a^tsa=\mtu,
    \end{equation}
    ce qui prouve que \( a^{-1} ua\) est dans \( \gO(n,\eR)\), et donc que \( a^{-1} G a\subset \gO(n,\eR)\).
\end{proof}

